**魏延**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**文長**，[荊州](../Page/荊州_\(古代\).md "wikilink")[義陽郡人](../Page/義陽郡.md "wikilink")，[三國時期](../Page/三國.md "wikilink")[蜀漢中期重要將領](../Page/蜀漢.md "wikilink")，作戰英勇、並有將略、屢立戰功，深得蜀主[劉備信任](../Page/劉備.md "wikilink")、丞相[諸葛亮重用](../Page/諸葛亮.md "wikilink")。於[諸葛亮北伐時期出任](../Page/諸葛亮北伐.md "wikilink")**前軍師**，主理北伐時[前線戰事之決策](../Page/前線.md "wikilink")。

## 生平

### 初露鋒芒

211年（建安十六年），魏延以[私兵身份跟隨主君](../Page/部曲.md "wikilink")[劉備入蜀](../Page/劉備.md "wikilink")，在取蜀攻略中數有戰功，拜為[牙門將軍](../Page/牙門將軍.md "wikilink")。[漢中之戰之後](../Page/漢中之戰.md "wikilink")，劉備自立為[漢中王](../Page/漢中王.md "wikilink")，遷回[成都](../Page/成都.md "wikilink")，在決定重地[漢中的守將時](../Page/漢中.md "wikilink")，眾論都以為此職必在[張飛](../Page/張飛.md "wikilink")，張飛亦以心中自許之。不想劉備卻提拔魏延為督漢中鎮遠將軍、[漢中](../Page/漢中郡.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")，全軍震驚；\[1\]為此，劉備大會群臣。問魏延：今天委任你以重任，你上任後，欲如何應對？魏延說：“若曹操舉天下而來，請為大王拒之；偏將十萬之眾至，請為大王吞之。”（如果曹操舉天下大軍而來，請讓我為大王您阻擋它；如果派遣偏將領十萬之眾到來，請讓我為大王您吞了它。）劉備稱好，群臣亦對他所説的話感到很有魄力。劉備稱帝，再被升為鎮北將軍，成為蜀漢獨當一方的大將。

### 重門之計

據《洋縣志》記載，魏延在防守漢中時長期佈署了「重門之計」。「重門之計」，並非重於[城門的防守](../Page/城門.md "wikilink")，而是於漢中險要之地，東、南、北門、等各路關口、隘口，設下大型防禦工事，皆以強將銳卒守御，工事中弩兵可強弩齊發，隘口下可輕騎疾行，並可相互救援、接應，以精銳部隊進行防禦反擊的策略。[兴势之役中](../Page/兴势之战.md "wikilink")[王平承襲魏延的重門之計策略成功击退](../Page/王平_\(三国\).md "wikilink")[曹爽](../Page/曹爽.md "wikilink")。\[2\]

### 北伐大將

[Wei_Yan_Qing_dynasty_illustration.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wei_Yan_Qing_dynasty_illustration.jpg "fig:Wei_Yan_Qing_dynasty_illustration.jpg")

227年（建興五年），[諸葛亮為預備](../Page/諸葛亮.md "wikilink")[北伐](../Page/諸葛亮北伐.md "wikilink")，進駐[漢中](../Page/漢中.md "wikilink")，以魏延為督前部、[丞相](../Page/丞相.md "wikilink")[司馬](../Page/司馬.md "wikilink")，領[涼州](../Page/涼州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")。

230年（建興八年），曹真上表認為蜀漢多次犯境，建議攻伐蜀漢。[魏明帝接納](../Page/魏明帝.md "wikilink")，曹真於是從長安出兵，從子午道入；司馬懿經漢水進軍，另外有部分於斜谷入，從多路進攻蜀漢，但因大雨而罷兵。\[3\]\[4\]\[5\]
同年，魏延與[關中](../Page/關中.md "wikilink")[都督](../Page/都督.md "wikilink")[吳懿率軍西入](../Page/吳懿.md "wikilink")[羌中](../Page/羌.md "wikilink")，並在陽谿大破[魏後將軍](../Page/曹魏.md "wikilink")[費瑤](../Page/費瑤.md "wikilink")、[雍州](../Page/雍州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")[郭淮率領的魏軍](../Page/郭淮.md "wikilink")，諸葛亮[上表魏延之功](../Page/上表.md "wikilink")，再受領**前軍師**、遷[征西大將軍](../Page/征西大將軍.md "wikilink")、授[假節](../Page/假節.md "wikilink")、封爵[南鄭侯](../Page/南鄭.md "wikilink")。

231年（建興九年），諸葛亮第四次北伐，與司馬懿對峙。據《[漢晉春秋](../Page/漢晉春秋.md "wikilink")》記載，諸葛亮命魏延、[高翔](../Page/高翔.md "wikilink")、[吳班逆戰司馬懿](../Page/吳班.md "wikilink")，魏軍大敗。此戰漢軍獲甲首三千級、衣鎧五千領、角弩三千一百張，司馬懿還保營。

魏延每次隨軍北伐，都請諸葛亮給他統領萬兵，另走一路攻關中，最後與諸葛亮會師於[潼關](../Page/潼關.md "wikilink")，如同前漢將領[韓信的例子](../Page/韓信.md "wikilink")，但諸葛亮一直不許，所以魏延經常說諸葛亮膽怯，恨自己之才不能盡用。依三國志補註《[魏略](../Page/魏略.md "wikilink")》的記載：227年，諸葛亮第一次北伐時，魏延曾在軍議上提出建議，認為長安守將[夏侯楙怯而無謀](../Page/夏侯楙.md "wikilink")，故願自請精兵五千，由[子午谷直取](../Page/子午谷.md "wikilink")[長安](../Page/長安.md "wikilink")，並認為[夏侯楙一定會棄城逃走](../Page/夏侯楙.md "wikilink")，而諸葛亮認為此計懸危而不用。

### 兵權之爭

234年（建興十二年）秋，[諸葛亮於五丈原病危時](../Page/諸葛亮.md "wikilink")，與[長史](../Page/長史.md "wikilink")[楊儀](../Page/楊儀.md "wikilink")、[司馬](../Page/司馬.md "wikilink")[費禕](../Page/費禕.md "wikilink")、[護軍](../Page/護軍.md "wikilink")[姜維商討退軍事宜](../Page/姜維.md "wikilink")，決議由魏延斷後，姜維次之；但若魏延抗命，就自行引軍撤退。

諸葛亮死後，楊儀掌握軍權，秘不發喪，並令費禕去端倪魏延之意。魏延說：「丞相雖然亡故，但還有我在。只需丞相府上親近之官屬便可將丞相遺體還而葬之，我當自率領諸軍擊賊（魏軍），怎麼能以丞相一人之死，而荒廢天下大事呢？況且我魏延（前軍師）是何等人物，居然還得要為（長史）楊儀所部制約，為其斷後！」

因此留[費禕一同留下率領部分](../Page/費禕.md "wikilink")，並令費禕與自己連名，告知以下諸將。費禕剛開始對魏延道：「當為君抓住楊長史（楊儀）及其手下一干文吏，以散楊長史之軍權，必不違背命令。」費禕出門後便騎馬奔馳而去，魏延尋思，並為此感到後悔，但欲追之已經不及。

同時魏延亦派人探之楊儀動態，得知楊儀已經依亮成規，諸營帳皆陸續引軍而返。魏延大怒，趁著楊儀所部還未進發，先率領自所部南歸，並燒毀棧道阻斷楊儀南歸之路。

之後，魏延、楊儀皆上奏對方叛逆之意，一日間都飛繳致成都。後主以之問[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")[董允](../Page/董允.md "wikilink")、留營[長史](../Page/長史.md "wikilink")[蔣琬](../Page/蔣琬.md "wikilink")，兩人都懷疑魏延而保楊儀。

楊儀等人經由山谷通道，日夜並行，亦追跡於魏延之後。魏延先至並佔據了南谷口，遣兵逆襲楊儀等人，楊儀等人遂命討寇將軍[王平](../Page/王平_\(三國\).md "wikilink")（何平）在前抵禦。

王平對魏延及其先行部隊罵道:「[公亡](../Page/諸葛亮.md "wikilink")，身尚未寒，汝輩何敢乃爾！」魏延部下將士認為错误在延，不敢為其賣命、軍隊潰散。魏延於是獨與其子數人逃亡，奔漢中。

楊儀譴平北將軍[馬岱追斬之](../Page/馬岱.md "wikilink")，並帶回其[首級](../Page/首級.md "wikilink")，[楊儀起腳踏之](../Page/楊儀.md "wikilink"):「庸奴！復能作惡不？」遂誅滅魏延[三族](../Page/三族.md "wikilink")。起初[蔣琬率領宿衛諸營](../Page/蔣琬.md "wikilink")，行數十里，聽聞魏延已死，問其原委，乃旋而歸返。

《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》言：「原延意不北降魏而南還者，但欲除殺儀等。平日諸將素不同、冀時論必當以代亮。本指如此。不便背叛。」

（原來，魏延之意不北降魏而南歸者，但是欲除掉楊儀及其手下等人。平時諸將便常與魏延有不同意見、當時的議論卻也期待他必可以代亮。本意如此。不能說他有背叛的意思。）

《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·天文志》曰：九月，亮卒於軍，焚營而退，群帥交怨，多相誅殘。

《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·宣帝紀》曰：亮部將楊儀、魏延爭權，儀斬延，并其眾。帝欲乘隙而進，有詔不許。

《三國志·蜀書·後主傳》則提到：征西大將軍魏延與丞相長史楊儀爭權不和，舉兵相攻，延敗走。斬延首，儀率諸軍還成都。大赦。

《[魏略](../Page/魏略.md "wikilink")》曰：諸葛亮患病，告訴魏延等人說:「我死之後，但謹慎自守，更不要遣人來探視我。」令魏延[攝行己事](../Page/攝.md "wikilink")，密持喪而去。魏延遂隱匿之，行至褒口乃發喪。亮長史楊儀宿與魏延不和，見到魏延已攝軍事，懼怕為其所害，乃張言魏延欲舉眾北附（魏），遂率其眾攻之。魏延本無此心，不戰率軍而自走，被追而殺之。

### 遺計護漢

244年春（魏延死後十年），曹魏大將軍[曹爽率十多萬步騎攻向漢川](../Page/曹爽.md "wikilink")，前鋒已在駱谷。當時漢中兵力不滿三萬，諸將大驚。守將王平決定採取魏延長期在漢中所佈署的「重門之計」，護軍[劉敏也贊同王平之舉](../Page/劉敏.md "wikilink")，遂立即實行。漢軍撐到由涪城和自成都出發的費禕之援軍，逼使魏軍不得不退還。當時，鄧芝在東，馬忠在南，王平在北，為蜀漢守著各路的關所、要地。魏延的「重門之計」於其死後仍持續守護著主君劉備所託付的漢中。\[6\]\[7\]

## 地位

  - 史載之名聲、功績，與[趙雲相近或略勝之](../Page/趙雲.md "wikilink")。而在前將軍[關羽](../Page/關羽.md "wikilink")、左將軍[馬超](../Page/馬超.md "wikilink")、右將軍[張飛](../Page/張飛.md "wikilink")、後將軍[黃忠之後](../Page/黃忠.md "wikilink")。劉備進位漢中王時，魏延遷鎮遠將軍領漢中太守，趙雲遷翊軍將軍領[中護軍](../Page/中護軍.md "wikilink")。後主年代建興元年，魏延為鎮北將軍，封都亭侯，趙雲則至鎮東將軍、封爵永昌亭侯（[亭侯](../Page/亭侯.md "wikilink")）。建興八年，魏延更至征西大將軍、封爵南鄭侯（[縣侯](../Page/縣侯.md "wikilink")），此時趙雲已殁。

<!-- end list -->

  - 關羽、張飛、馬超等人先後授假節，魏延則是後主劉禪建興年代第一位被授予假節的高級官員。唯，黃忠、趙雲二人是否有被授予假節，並無紀錄。

## 人物

  - 魏延善養士卒且膽識過人，勇武戰略兼備，是彌足貴重的將才，故能得劉備破格提拔。然而其性格傲慢自大人緣極差，蜀臣沒什麼人想跟他往來，以致魏延怒燒棧道後完全無人為其說情辯護，種下日後殺機。

<!-- end list -->

  - 魏延常批诸葛亮用兵保守膽小，嘆恨自己的才能無法完全發揮。\[8\]

<!-- end list -->

  - 丞相[長史楊儀和](../Page/長史.md "wikilink")[刘琰與魏延都發生過爭執](../Page/刘琰.md "wikilink")，[刘琰被諸葛亮趕回成都](../Page/刘琰.md "wikilink")，而楊儀與魏延的衝突愈發激烈，兩人有如水火之勢，魏延有幾次甚至怒到想拔刀當場砍死楊儀，楊儀也嚇到哭出來。[費禕因此常常直接座入兩人席間](../Page/費禕.md "wikilink")，嘗試為兩人[調停](../Page/調停.md "wikilink")，但未見成效。\[9\]\[10\]

## 評價

  - [陳壽](../Page/陳壽.md "wikilink")：“延既善養士卒，勇猛過人，以勇略任，並咸貴重。平日諸將素不同，又性矜高，當時皆避下之”、“魏延以勇略任……覽其舉措，跡其規矩，招禍取咎，無不自己也。”
  - [楊戲的](../Page/楊戲.md "wikilink")《[季漢輔臣贊](../Page/季漢輔臣贊.md "wikilink")》中贊魏文長：「文長剛粗，臨難受命，折衝外禦，鎮保國境。不協不和，忘節言亂，疾終惜始，實惟厥性。」
  - [孫權](../Page/孫權.md "wikilink")：“楊儀、魏延，牧豎小人也。雖嘗有鳴吠之益於時務，然既已任之，勢不得輕，若一朝無諸葛亮，必為禍亂矣。”
  - [張耽](../Page/張耽.md "wikilink")：“使以故之明君靡不慎於將相也。然議者舉將多推宿舊，未必妙盡精才也。且韓信之舉，非舊名也；穰苴之信，非舊將也；呂蒙之進，非舊勳也；魏延之用，非舊德也。蓋明王之舉，舉無常人，才之所能，則授以大事。”
  - [裴松之](../Page/裴松之.md "wikilink")：“由今观之，皆以亮不用延计为怯。凡兵之动，佑敌之主，知敌之将。邈之不用延计者，佑魏主之明略，而司马懿辈不可轻也。亮欲平取陇右，且不获如志，况欲乘侥幸，尽定咸阳以西邪！”
  - [李苗](../Page/李苗.md "wikilink")：“每读《蜀书》，见魏延请出长安，诸葛不许，叹息谓亮无奇计。”
  - [魏元忠](../Page/魏元忠.md "wikilink")：“夫才生於世，世實須才。何世而不生才？何才而不資世？故物有不求，未有無物之歲；士有不用，未有無士之時也。志士在富貴與賤貧，皆思立功名以傳於後，然知己難而所遇罕。士之懷琬琰就煨塵、抱棟幹困溝壑者，悠悠之人直睹此士之貧賤，安知其方略哉！故漢拜韓信，舉軍驚笑；蜀用魏延，群臣觖望。此富貴者易為善，貧賤者難為功也。”
  - [何去非](../Page/何去非.md "wikilink")：“蜀師每出，魏延常請萬兵趨他道以為奇。亮每拒之，而延深以憤惋。孔明之出者六，蓋嚐一用其奇矣。聲言由斜谷而遂攻祁山，以出魏人之不意。一旦而降其三郡，關輔大震。卒以失律自喪其師，奇之不可廢於兵也如此！而孔明之不務此也，此銳於動眾而尤其智以用之也，嗚呼！非湯武之師，而惡夫出奇卒以喪敗其眾者，可屢為哉？”
  - [程公许](../Page/程公许.md "wikilink")：“魏延骁勇，欲以奇兵间道与大军会，孔明信用其说，安知三秦之不归于汉？”
  - [胡寅](../Page/胡寅.md "wikilink")：“兵行诡道求胜而已，延之计可用甚明。而孔明不从。或谓孔明长于治国而短于将略；或谓孔明疑延不敢委也。”
  - [洪迈](../Page/洪迈.md "wikilink")：“魏延随公出，辄欲请兵万人，与公异道会于潼关，公制而不许，又欲请兵五千，循秦岭而东，直取长安，以为一举而咸阳以西可定。史臣谓公以为危计不用，是不然。公真所谓义兵不用诈谋奇计，方以数十万之众，据正道而临有罪，建旗鸣鼓，直指魏都，固将飞书告之，择日合战，岂复翳行窃步，事一旦之谲以规咸阳哉！”
  - [陈普](../Page/陈普.md "wikilink")：“羽不能当一面，魏延何敢比淮阴。”
  - [陆文圭](../Page/陆文圭.md "wikilink")：“魏延及杨仪，两人蜀俊乂。各怀专忌心，曲直竟谁在。孔明惜其才，未尝辄偏废。渭南反斾归，师在千里外。朝臣意左右，魏为杨所害。杨亦不得死，晚用姜维辈。蜀竟以是亡，束手付邓艾。艾复矜其功，受制于钟会。四人共一律，皆以专忌败。家国莫不然，鸣呼可为戒。”
  - [王夫之](../Page/王夫之.md "wikilink")：“魏延请从子年谷直捣长安，正兵也；诸葛绕山而西出祁山，趋秦、陇，奇兵也。高帝舍栈道而出陈仓，以奇取三秦，三秦之势散，拊其背而震惊之，而魏异是。”
  - [王萦绪](../Page/王萦绪.md "wikilink")：“武侯初伐曹魏，魏延直出褒中以取长安之计不用，纸上谈兵者几以为千古恨事。然劳师袭远，兵家所忌，且曹魏人才以之敌武侯而不足，以之敌诸将而有余。即以街亭之事观之，谡之才未必在延之下，一违节制，即败于张郃。况千里袭人，万一有张郃其人者，或拒于前，或断其后，岂不损国威而败乃公事乎？延之计，所谓行险以侥悻者也。”
  - [冒鹤亭](../Page/冒鹤亭.md "wikilink")：“魏延之反，亦冤辞也。其人过于自负，叹恨己才，用之不尽，故诸葛卒后，曰（延语上已引，此处略）。盖欲遣行者护丞相丧归，自留渭南，与司马决斗。其才不及诸葛则有之，其兴复汉室之心，与诸葛同也。而杨仪素与延不平，不欲下之，便引诸营相次还，延于是怒，先仪南归，烧绝栈道，使仪归不得。此则逞一朝之忿，而忘君国之大事矣。陈寿于延传末云：‘原延意不北降魏而南还者，但欲除杀仪等。平日诸将素不同，冀时论必当以代亮。本指如此，不便就背叛。’斯为得之。蜀中人才本少，横加延以反名，长城自坏，仪之肉宁足食哉！”
  - [郝經](../Page/郝經.md "wikilink")：「（楊儀）以私忿殺大將，罪浮於延」。

## 軼事

### 反骨之相

  - 「反骨之說」源自[羅貫中長篇小說](../Page/羅貫中.md "wikilink")《三國演義》。該書第五十三回「關雲長義釋黃漢昇，孫仲謀大戰張文遠」寫關羽取長沙時，因黃忠沒有用百步穿楊之箭射殺他，被太守韓玄推下問斬。正在這當緊時刻，帳外閃進一將，手起刀落斬殺韓玄救了老將黃忠。這人正是以後蜀漢名將魏延。然而，當關羽引魏延歸來時，孔明卻「喝令刀斧手推下斬之」。劉備問何故，孔明說：「吾觀魏延腦後有反骨，久後必反，故先斬之，以絕禍根」。之後魏延在劉備力保之下保全了性命，並獲得重任，但與諸葛亮之間早已心生嫌隙。直到諸葛亮死後，魏延果然反了，馬岱受軍師遺命於軍前斬之。《三國演義》安排這一情節，可能是為了證明諸葛先生具有識人先識骨的本領。但，小說沒有描繪魏延具體的骨相，歷史上真實的魏延有將才，但「性矜高」，用今天的話說就是有驕傲矜持，持才傲物，正是因為這一點，諸葛亮才要刻意壓抑魏延，致使延「嘆恨己才用之不盡」。所謂「腦後有反骨」為不忠，其實是一樁冤案。《資治通鑑》在魏延被殺後，就明確指出：魏延「實無反意也」。這就顯示了骨相具有政治標籤作用，

<!-- end list -->

  - 由於蜀漢無專職史官，對魏延與楊儀兵權之爭的脈絡細節有所記述不周的遺闕，加上後世戲曲與演義憑空捏造的情節普遍大為流行，使得在大眾留下不正確史觀認知。

<!-- end list -->

  - 「反骨」是泛指在古代封建社會是指那些具有叛逆性精神的異端、不忠不義之人。因傳統文化的熏陶，人們在對現實本質缺乏了解的時候，開始傾向於宗教或迷信，開始傾向於這些玄乎的說教，一度時候，甚至把它作為了重大選擇的指南。粵語中的「反骨仔
    」就是這個意思。

<!-- end list -->

  - 在現代社會中，反骨成為勇於開創，思維敏捷的象徵，即「反骨精神」。有一說：頭有反骨，萬中無一，熱播劇《永不磨滅的番號》中李大本事即有反骨，被算命先生稱為奇骨，五百年出一個，他日必成大器，縱然不能登基坐殿，也是一代王侯。按照風雲子相法：腦後有反骨．將來能登科．傳說[李世民](../Page/李世民.md "wikilink")、[李自成便生有反骨](../Page/李自成.md "wikilink")。

### 夢麒麟

  - 諸葛亮第五次北伐時，魏延被任為前鋒，駐紮在十里之外，一日夢到自己頭上生角，於是請[趙直解夢](../Page/趙直.md "wikilink")，趙直說：「[麒麟有角而不用](../Page/麒麟.md "wikilink")，這是敵人即將不戰自破的徵兆啊！」等魏延離開後卻對其他人說：「角這個字拆開來看就是刀下用，在頭上用刀，其凶甚矣。」\[11\]

### 陰謀論

[王夫之的](../Page/王夫之.md "wikilink")《[讀通鑒論](../Page/讀通鑒論.md "wikilink")》稱：「魏延於蜀國的權力只亞於諸葛亮，而雄壯難以猜禦，蔣琬未曾參與軍旅之任，而且缺乏威望，假如魏延先回軍並且挾持弱主（劉禪），蔣琬當然無法與之爭權，蜀國大權必然落入魏延手中。只有令大軍撤退，使魏延不能孤立於外，楊儀先入軍而魏延不得為主帥於軍中，雖然這樣會造成蜀國將士激憤甚至幾乎成亂，但只需一人（王平）就能制服。」

  - 此屬於王夫之個人臆測，與史料之間不盡相符。（蔣琬時任留府長史統領宿衞諸營，史載亦稱魏延無反亂之心。）

### 無罪之嘆

[冒鶴亭稱](../Page/冒鶴亭.md "wikilink")：「魏延的反亂，亦是詞冤而已。其為人雖然過於自負，嘆恨己才，用之不盡。但欲遣行者護丞相歸喪，而自留渭南，與司馬決鬥。其才雖不及諸葛，其興復漢室之心，則與諸葛同。而楊儀素與延不睦，儀不欲居其下之，便引諸營相次還，延於是怒，先儀南歸，燒絕棧道，使儀歸不得。此則逞一朝之忿，而忘君國之大事矣。陳壽於延傳末云：『原延意不北降魏而南還者，但欲除殺儀等。平日諸將素不同，冀時論必當以代亮。本指如此，不便就背叛。』由此可知。蜀中人才本少，橫加延以反名，長城自壞，令人憤恨欲食楊儀肉！」

[郝經稱](../Page/郝經.md "wikilink")：「（楊儀）以私忿殺大將，罪浮於延」。

### 退師之道

在南鄭縣西北，昔日[趙雲退師時](../Page/趙雲.md "wikilink")，燒毀赤崖以北閣道百餘里，後諸葛亮死於五丈原，魏延退師復焚之。即南鄭縣治中七十里有一主山高大數百里其頂如平台，山中有瀑布數百尺，下為深潭號**佛子潭**，前巍然高聲者為**金爐岑**，西有**蝶燭拳岑**，下有洞深不知底止，石磊磊層積如[碑](../Page/碑.md "wikilink")，凌空而下視者謂之名碑，碑口燃燒時沉土墳起，如星羅排列，人稱之七穀堆皆山中最美麗的地方。\[12\]

## 纪念

### 魏延祠

  - 位於四川梓潼臥龍山景區，供人祭祀，右側門柱上書「鎮北征西勇猛忠誠定漢土」。相傳曾是魏延[駐軍之處](../Page/駐軍.md "wikilink")。

### 魏延墓

魏延墓傳說以“魏延墓在漢中城北門外[石馬鄉](../Page/石馬鄉.md "wikilink")”最為流行。

如今此[古墓已經不存在](../Page/古墓.md "wikilink")，但古墓前尚餘兩座石馬跪姿，一殘破、一完整，故此地被稱為“石馬鄉”，兩匹石馬已在1973年被移送[漢中市](../Page/漢中市.md "wikilink")[博物館保存](../Page/博物館.md "wikilink")。

據當地[鄉](../Page/鄉.md "wikilink")[里](../Page/里.md "wikilink")[傳聞](../Page/傳聞.md "wikilink")，原本墓前還有一文官石像手持[漢中](../Page/漢中.md "wikilink")[地圖低頭向魏延將軍做懺悔狀](../Page/地圖.md "wikilink")，相傳文官石像便是楊儀（另說為諷刺諸葛亮）。還有傳聞說兩頭馬跪姿，分別暗指害死魏延的馬岱、楊儀。

關於此墓為何修建於石馬鄉，說法有二。

一、由魏延手下親兵所建。

魏延在軍隊潰散後，帶領親兵逃到南鄭的虎頭橋（今漢中市城北環城路與車站之間的劉家巷）\[13\]，被馬岱追上斬殺魏延的一些忠心士卒冒著生命危險為他收屍，葬在距虎頭橋兩裡外的[荒野中](../Page/荒野.md "wikilink")，即現在漢中城北門外的石馬鄉，然後定居下來為魏延守墓。

二、為[蜀漢](../Page/蜀漢.md "wikilink")[朝廷建墓](../Page/朝廷.md "wikilink")。

這種說法也認同魏延是被斬於虎頭橋，但在解釋建墓原因時有所差異。該說法認為：“修魏延墓的不是魏延的親兵，修墓也不是暗中進行的，而是由蜀漢朝廷正式營建的。”因為蔣琬等人在仔細分析“魏延謀反事件”後發現魏延是冤枉的。再加上魏延既是宿將，又有戰功，當然應該“追述前勞”，
“以禮收葬”。蜀漢朝廷其實已知“魏延謀反事件”的真相，但為了面子，不能自打嘴巴，所以只能用修墓這種辦法變相為魏延“平反召雪”。

這兩種說法在當地非常流行，也確實有部分歷史文物被保留了下來。然而兩種說法都缺乏史料佐證，詳細之真實情況有待考察。

## 計出子午谷

### 支持論

立論：《魏略》蜀軍大將魏延認為，長安守將[夏侯楙年少](../Page/夏侯楙.md "wikilink")，嬌生慣養、怯而無謀。今日假若我魏延領精兵五千，背負糧草五千，直由山道深入，尋秦嶺而向東，到達子午再往北行。不過十日就能抵達[長安](../Page/長安.md "wikilink")。夏侯楙見我軍突然出現，必然乘船而逃。如此一來，長安城內只剩下御史、京兆太守而已。長安北門有散民之谷，足以供應我軍糧食。而由東方相會合，需要二十日，屆時丞相您在由斜谷趕來，必定可以在此與我會師，這麼一來，可以一舉平定[咸陽以西](../Page/咸陽.md "wikilink")。

  - [北魏](../Page/北魏.md "wikilink")[李苗認為](../Page/李苗.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    每讀《蜀書》，看見魏延請出兵長安，諸葛不許，嘆息亮無奇計。

<!-- end list -->

  - [宋人](../Page/宋.md "wikilink")[胡寅認為](../Page/胡寅.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    兵行詭道而求勝，魏延之計可用甚明。但孔明不用此計。或許可以說孔明善於治國而缺乏將略；也或許是因孔明質疑魏延而不敢委任。

### 反對論

立論：同見《魏略》諸葛亮認為，魏延之計過於冒險。還不如安順大道而行，可以平取隴右。十全必克而無慮，所以不用魏延之計。

  - [明末](../Page/明末.md "wikilink")[王夫之認為](../Page/王夫之.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    魏延請兵由子午谷直搗長安，是正兵；諸葛繞過山路而出祁山，趨秦嶺、隴地是奇兵。[漢高祖捨棄栈道而出](../Page/漢高祖.md "wikilink")[陳倉](../Page/陳倉.md "wikilink")，以奇取三秦，三秦之勢散，再擾其背側而震驚之，諸葛亮對魏之攻略也是採用同樣的策略。

<!-- end list -->

  - [劉宋](../Page/劉宋.md "wikilink")[裴松之認為](../Page/裴松之.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    許多人認為諸葛亮不用魏延之計是怯弱。但說到用兵，必然要了解敵方君主的能力，知敵軍之將為何人物。遠觀不用延計者，多祐魏主之明。而[司馬懿更非等閒之輩](../Page/司馬懿.md "wikilink")。亮欲取隴右，且不如志。何況是想趁著僥倖的機會，一舉平定咸陽以西呢?

### 他策論

立論：《三國志》載魏延每每向諸葛亮「請兵萬人，與亮異道會於潼關，如韓信故事」，未有提及[子午谷](../Page/子午谷.md "wikilink")。

  - 北宋[何去非認為](../Page/何去非.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    蜀師每出兵，魏延常請萬兵以為奇兵。亮每次都加以拒絕，令延深感憤怒惋惜。孔明出師六次，未曾一用其奇矣。聲稱由斜谷而攻打祁山，可出魏人不意。一次連降三郡，關中及三輔地區大震。但隨後便以自己的失律而自喪其師（指馬謖失[街亭](../Page/街亭.md "wikilink")）。出奇兵之謀不可廢於兵家更是如此！而孔明卻不務於此，這如同擁有精銳之師，卻仍以為徒智名者為可用者，嗚呼\!
    遠遠不及湯武之師，而已惡夫（[馬謖](../Page/馬謖.md "wikilink")）出奇以敗喪其眾者，豈能一錯再錯呢?

<!-- end list -->

  - 南宋[程公许認為](../Page/程公许.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    魏延驍勇，欲以奇兵異道與大軍會合，如果孔明信用其說，怎麼能知道[三秦不歸漢呢](../Page/三秦.md "wikilink")？

## 民間藝術

### 戏曲形象

  - 在中國傳統[戲曲中魏延的角色](../Page/戲曲.md "wikilink")，面譜為紫十字門花臉。

### 三國志通俗演義

  - 在小說《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》中，魏延登場時的形象十分正面。在第四十一回，劉備軍為曹操所迫，走至[襄陽](../Page/襄陽.md "wikilink")，[劉琮聽信](../Page/劉琮_\(劉表之子\).md "wikilink")[蔡瑁之言不讓劉備進城](../Page/蔡瑁.md "wikilink")。當時魏延就挺身而出，大開城門招劉備軍隊入城，可是劉備為免驚擾百姓而決定不進城。後來魏延與[文聘交戰後](../Page/文聘.md "wikilink")，力孤投靠長沙太守[韓玄](../Page/韓玄.md "wikilink")。之後[關羽攻長沙](../Page/關羽.md "wikilink")，與大將[黃忠交戰](../Page/黃忠.md "wikilink")，韓玄認為黃忠戰鬥不力而要將黃忠處斬，魏延一方面因韓玄不重用他，不得志而積怨，另一方面激於義憤，便率吏民殺掉韓玄，投降劉備。但甫到劉備營中，便被諸葛亮認為其腦後有反骨，是不忠之人，要把其處決，幸得劉備求情方才作罷。此後魏延隨劉備軍東征西討，入蜀建功，後來被封為[漢中太守](../Page/漢中.md "wikilink")。劉備死後，參與南征北伐，為蜀軍的主力戰將。可是在諸葛亮死後，與楊儀決裂，最後被楊儀、馬岱等人配合諸葛亮遺計殺害。
  - 《三國演義》中，曹操欲招降魏延，結果反遭魏延痛罵，魏延並一箭射中曹操。曹操落馬，滿口鮮血，原來這一箭正中曹操人中，當場射落曹操兩顆門牙。但有部分電視劇改寫此箭為黃忠所射。

### 動漫作品

  - [三國志](../Page/三國志_\(動畫電影\).md "wikilink")
  - [三國演義](../Page/三國演義_\(動畫\).md "wikilink")
  - 《[橫山光輝三國志](../Page/橫山光輝三國志.md "wikilink")》（[橫山光輝](../Page/橫山光輝.md "wikilink")）
  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）
  - 《[火鳳燎原](../Page/火鳳燎原.md "wikilink")》（[陳某](../Page/陳某.md "wikilink")）

### 電玩遊戲

  - 早期[卡普空的](../Page/卡普空.md "wikilink")[街機遊戲](../Page/街機遊戲.md "wikilink")《[吞食天地II
    赤壁之戰](../Page/吞食天地II_赤壁之戰.md "wikilink")》，以關羽、張飛、趙雲、魏延、黃忠，為[五虎上將](../Page/五虎上將.md "wikilink")。
  - 光榮公司的《[三國志](../Page/三國志系列.md "wikilink")》曾把魏延列為五虎上將。[真三國無雙系列](../Page/真三國無雙系列.md "wikilink")
    / [無雙OROCHI系列也作為蜀漢一名主要角色](../Page/無雙OROCHI系列.md "wikilink")。
  - 《[吞食天地2
    諸葛孔明傳](../Page/吞食天地2_諸葛孔明傳.md "wikilink")》使用武器為片手斧。武力在黃忠之上，關羽、張飛之下，與馬超、趙雲同等。

### 影視形象

  - 1985年--湖北電視台電視劇《[諸葛亮](../Page/諸葛亮_\(中國大陸電視劇\).md "wikilink")》，魏延由[苏厚超飾演](../Page/苏厚超.md "wikilink")
  - 1985年--香港亞洲電視電視劇《[諸葛亮](../Page/諸葛亮_\(亞視電視劇集\).md "wikilink")》，魏延由[汤锦棠飾演](../Page/汤锦棠.md "wikilink")
  - 1994年--[中國中央電視台電視劇集](../Page/中國中央電視台.md "wikilink")《[三國演義](../Page/三國演義_\(電視劇\).md "wikilink")》，魏延由[刘威](../Page/刘威.md "wikilink")、[王晓颖](../Page/王晓颖.md "wikilink")、[王绍文](../Page/王绍文.md "wikilink")、[王心海飾演](../Page/王心海.md "wikilink")
  - 1996年--電影《[诸葛孔明](../Page/诸葛孔明_\(電影\).md "wikilink")》，魏延由[潘兴飾演](../Page/潘兴.md "wikilink")
  - 2010年--電視劇《[三国](../Page/三国_\(电视剧\).md "wikilink")》，魏延由[王新军飾演](../Page/王新军.md "wikilink")
  - 2017年--電視劇《[軍師聯盟](../Page/軍師聯盟.md "wikilink")》，魏延由[韩东飾演](../Page/韩东.md "wikilink")

## 參考书目

  - 《[魏略](../Page/魏略.md "wikilink")》
  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·[蜀志十〈魏延傳〉及〈李严传〉](../Page/:s:三國志/卷40.md "wikilink")》
  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·[蜀志十四〈費禕傳〉〈姜维传〉](../Page/:s:三國志/卷44.md "wikilink")》
  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·[蜀書·王平傳](../Page/:s:三國志/卷43.md "wikilink")》
  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·[蜀書·後主傳](../Page/:s:三國志/卷33.md "wikilink")》
  - 《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·[宣帝紀](../Page/:s:晉書/卷001.md "wikilink")》及《[天文志](../Page/:s:晉書/卷013.md "wikilink")》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》
  - 《[漢晉春秋](../Page/漢晉春秋.md "wikilink")》
  - 《[南鄭縣志](../Page/南鄭縣志.md "wikilink")》
  - 《[洋縣志](../Page/洋縣志.md "wikilink")》
  - 《[電玩通](../Page/電玩通.md "wikilink")》
  - 《[三國志通俗演義](../Page/三國志通俗演義.md "wikilink")》

## 参考资料

{{-}}

[Category:蜀漢軍事人物](../Category/蜀漢軍事人物.md "wikilink")
[Category:三國戰爭身亡者](../Category/三國戰爭身亡者.md "wikilink")
[Category:桐柏人](../Category/桐柏人.md "wikilink")
[Yan](../Category/魏姓.md "wikilink")
[W](../Category/蜀漢太守.md "wikilink")

1.  《三國志·蜀書·魏延傳》:當得重將以鎮漢川，眾論以為必在張飛，飛亦以心自許。先主乃拔延為督漢中鎮遠將軍，領漢中太守，一軍盡驚。

2.
3.  《三國志·曹真傳》：真以「蜀連出侵邊境，宜遂伐之。數道並入，可大克也」。帝從其計。真當發西討，帝親臨送。真以八月發長安，從子午道南入。司馬宣王泝漢水，當會南鄭。諸軍或從斜谷道，或從武威入。會大霖雨三十餘日，或棧道斷絕，詔真還軍。

4.  《三國志·後主傳》：八年秋，魏使司馬懿由西城，張郃由子午，曹真由斜谷，欲攻漢中。丞相亮待之於城固、赤坂，大雨道絕，真等皆還。

5.  《晉書·宣帝紀》：與曹真伐蜀。帝自西城斫山開道，水陸並進，泝沔而上，至於朐䏰，拔其新豐縣。軍次丹口，遇雨，班師。

6.  《三國志蜀書十三
    黃李呂馬王張傳》：七年春，魏大將軍曹爽率步騎十餘萬向漢川，前鋒已在駱谷。時漢中守兵不滿三萬，諸將大驚。或曰：「今力不足以拒敵，聽當固守漢、樂二城，遇賊令入，比爾間，涪軍足得救關。」平曰：「不然。漢中去涪垂千里。賊若得關，便為禍也。今宜先遣劉護軍、杜參軍據興勢，平為後拒。若賊分向黃金，平率千人下自臨之，比爾間，涪軍行至，此計之上也。」惟護軍劉敏與平意同，即便施行。涪諸軍及費禕自成都相繼而至，魏軍退還，如平本策。是時，鄧芝在東，馬忠在南，平在北境，鹹著名跡。

7.  《三國志蜀書十四 蔣琬費禕姜維傳》：初，先主留魏延鎮漢中，皆實兵諸圍以御外敵。敵若來攻，使不得人。及興勢之役，王平捍拒曹爽，皆承此制。

8.  《三国志》卷40：延常謂亮為怯，嘆恨己才用之不盡

9.  《三國志·蜀書·魏延傳》唯楊儀不假借延，延以為至忿，有如水火。

10. 《三國志·蜀書·費禕傳》：「值軍師魏延與長史楊儀相憎惡，每至並坐爭論，延或舉刃擬儀，儀泣涕橫集。」

11. 《三國志·魏延傳》：十二年，亮出北谷口，延為前鋒。出亮營十里，延夢頭上生角，以問占夢趙直，直詐延曰：「夫麒麟有角而不用，此不戰而賊欲自破之象也。」退而告人曰：「角之為字，刀下用也；頭上用刀，其凶甚矣。」

12.

13.